巴勒斯坦大起義領導者憤慨國家被以色列七十年佔領而反抗 寄寓同受壓迫香港民眾抗爭

Naila Ayesh 記得，她 8 歲某天在約旦河西岸的學校上堂時，突然傳來轟然巨響，她仍未知道發生什麼事，老師就宣布：「Ibrahim Ayesh 的家被拆毀了。」

原來是她的家。1967 年的第三次中東戰爭後，巴勒斯坦全面遭以色列佔領，突擊拆毀巴勒斯坦人居所，對以軍來說是家常便飯。她與四名姊妹跑回家，看到父親站在頹垣敗瓦中，「我永遠不會忘記他眼中的悲傷。」這段經歷在她心裡，深深種下了反抗以色列軍事佔領的決心，1987 年她甚至曾領導「第一次巴勒斯坦大起義」（The First Intifada）。

如今她接受《立場新聞》訪問，坦言抗爭尚未成功，仍需要國際社會支援。而離平權尚有遠路、正努力爭取的，還有活在穆斯林社會的巴勒斯坦女性。為解放、為平權，她明言未見自由平等的一天，不會罷休：「我們仍未獨立，男女之間仍沒有平等，我們需要繼續努力。」

58 歲的 Naila 微笑著與記者打招呼，訪問時褐色眼睛難掩倦容，中途更要小休出外「呼吸」。她吸了一口手中纖幼的「Vogue」牌香煙，然後長長地呼了口氣。訪問前一天，她才由約旦河西岸飛抵香港，足足花了 28 個小時。難怪她累。

Naila 是紀錄片《Naila and the Uprising》的主角，電影紀錄了她 80 年代在以色列強權下毅然加入地下組織，曾帶領逾萬女性在「大起義」中抗爭，更曾被以軍囚禁和虐待的事跡。今次來港，是全球七個城市巡迴放映的首站。

由拉姆安拉（Ramallah）的家門到耶利哥城，她要經過多個檢查站，中途滯留多時，她曾一度發訊通知主辦方「還有五個小時上機，但仍不知是否過到」。最後成功過境至約旦搭機到港，正常旅程只需十多小時。「特拉维夫有機場啊，但我們巴勒斯坦人不能使用。」

這就是巴勒斯坦人憤慨又無奈的日常。

Naila 生於育有五女四子的穆斯林家庭，開明的父親讓女兒們都受教育。1980 年，她獲獎學金赴保加利亞唸大學，18 歲穆斯林女生留學，當年可謂絕無僅有。她在學生會遇上有共同志向的 Jamal Zakout，都願為對抗強佔家園而努力。二人相戀、結婚，婚後搬到加沙地帶（Gaza Strip），然後雙雙投入「解放巴勒斯坦民主陣線」（DFLP）運動，又與不同的巴解派系組成「民族統一領導」（Unified National Leadership），動員群眾為起義作準備，「這是人民受夠被強佔廿年、由下而上爆發的反抗運動」。

1987 年一天晚上，Naila 兩夫妻在家吃著凍麵包沾橄欖油和香料當晚餐時，以軍士兵破門而入，把 Naila 鎖走。囚禁期間，她被毆打，又被鎖在椅上日夜盤問，更試過整晚被雨淋。剛剛懷孕的她，最後流產。其夫四出奔走發起運動，要求把她釋放，終獲兩位以色列記者發表報道。45 日後，Naila 在輿論壓力下獲釋。

這段經歷堅定了她反抗的意志，遂全身投入推動大起義。提起丈夫，她笑容燦爛：「他一直支持我、鼓勵我，從沒有要我停止參與社運、留在家中。我獲釋時，朋友告訴他如何推動律師、記者和發起運動，我為他感到驕傲！」

「大起義」未有止息，政府亦繼續打壓參加者。翌年 Naila 再次懷孕，臨盤前數日其夫遭驅逐至埃及開羅。半年後以色列政府以「行政拘留」之名，再次拘捕她。面對外界輿論壓力，當局想出「折衷」方法 — 讓只有六個月大的兒子 Majd ，跟 Naila 一起坐監。

獄中很多囚友都為人母，一見到 Majd 人人都想抱他、陪他玩、幫他換尿片。一班在囚女性在艱苦中互相支持。《Naila and the Uprising》片中一幕動畫，就呈現 Naila 如何解下長髮讓 Majd 抓著學行，「看到他在獄中長第一隻牙，在獄中學行第一步，在獄中學懂說第一個字...將來他的生命將會如何？」

Naila 又記得，當年冬天細小的牢房寒冷刺骨，她緊抱發高燒的兒子大喊要求守衛送他到醫院。後來守衛也發覺事態嚴重，把她鎖上手腳鐐帶到醫院，讓孩子看病。「醫院的人望著我，當我是罪犯般，但我不是啊，我只是個想人民有自由的政治犯。」

六個月後，兩母子終於出獄，其後一家輾轉在開羅、約旦等地居住，最後回到加沙。

Naila Ayesh 與兒子 Majd

Naila Ayesh 與兒子 Majd

地下縫紉小組商議政事 女力維持社會運作

多次被囚、丈夫被逐，並沒有阻止 Naila 反抗以色列強佔家園的決心。眼見不少婦女的家人、丈夫被逐，Naila 出獄後，就組織這班婦女投入起義。正當以色列政府以為，將參與「大起義」的巴勒斯坦男性趕走，就可杜絕反抗運動，想不到巴勒斯坦婦女繼續反抗。她們發起大規模示威，拒絕交稅、杯葛以色列貨運動。英語好的就向國際社會講述起義源由和情況，其他人就以合作社方式賣農產品，向民眾提供教育和醫療等服務，每當有抗爭者被以軍所殺，就一起探望並慰問家屬，維持當地社會運作。

當年以色列政府嚴禁結社，於是巴勒斯坦婦女就聚在縫紉小組裡，一邊「密密縫」一邊低聲商議政事，又把有關示威、罷工的訊息和宣傳單張，藏在麵包籃中派送。Naila 笑稱，剛拿到兒子的超聲波片後，就出發「派麵包」。回家後找來找去也找不到，原來她把超聲波片當傳單派出了。

要男性主導的穆斯林社會接受婦女參與抗爭和領導，當然不容易，但政治局勢卻賦予巴勒斯坦婦女走出限制的機會。「因為我們正被強佔。如果告訴他們，我們是去夜店玩，當然不准；但若說要參加示威，他們就會批准。」她說。「這不單是反抗以色列強佔，也為了（女性）權利而戰。讓一向慣於控制的父親，看到兒女都是平等的。」

《Naila and the Uprising》片中又提到，1991 年中東多國舉行「馬德里和會」所達成的共識，最後被 1993 年 8 月以巴雙方在挪威秘會後達成的《奧斯陸協議》（Oslo I Accord）取代。以色列總理拉賓（Yitzhak Rabin）和巴勒斯坦解放組織主席阿拉法特（Yasser Arafat）更因推動中東和平，而同獲諾貝爾和平奬。

但 Naila 批評《奧斯陸協議》沒有以巴勒斯坦人的最大福祉著想，直斥把巴勒斯坦地區割成三部份是「我們領導人的極嚴重失誤」。根據協議，「A 區」完全由巴勒斯坦控制，不過以色列軍隨時都可以闖入拘捕和拆屋，「昨日我（從拉姆安拉）家中出發前，有鄰居就被以軍拘捕了。」她說。「他們甚至可以就這樣在我們的總統府前經過。」

「B 區」是巴勒斯坦屬地，但由以色列負責保安。「C 區」亦是巴勒斯坦地區，六成的巴勒斯坦土地都在這裡，但要獲以色列批准，巴人才能在這些土地上建一磚一瓦。

《Naila and the Uprising》中動畫片段。巴勒斯坦婦女把有關示威、罷工等的訊息單張，藏在麵包籃中秘密派送到民眾手上

《Naila and the Uprising》中動畫片段。巴勒斯坦婦女把有關示威、罷工等的訊息單張，藏在麵包籃中秘密派送到民眾手上

組新政府女性被排拒在外

Naila 認為，協議並沒有考慮日常運作細節，若有更多女性參與共議《奧斯陸協議》的話，結果會全然不同。「她們會直接受到影響，例如食水，誰會更清楚？當然是女性吧！她們斷不會接受現時這種土地分割，她們知道，巴勒斯坦人親屬關係緊密，親友分散在耶路撤冷和拉姆安拉等地，又怎能接受土地如此被切割？若當時有女性參與（共議），這必然不會發生。」

紀錄片描述，以巴達成協議後，當巴解組織新政府時，那些曾於「大起義」中擔當重要角色的女性，卻都被排拒在外。她們驚訝又難過地發現，民族起義原來並沒有改變自己的境況。在傳統穆斯林父權社會、女性仍處於次要地位。

不過 Naila 殤，事情並未從此回到原點，曾參與起義的婦女也沒悄然消失。她們繼續進修，在不同方向推動社會進步，加入非政府組織，服務草根階層婦女，除了提供技能訓練，亦喚起她們平權和政治參與意識，鼓勵她們投票，甚至參選。

她也意識到，推動改革必須有男性參與，因此亦為他們搞講座，又拜會穆斯林長老，講解為何巴勒斯坦自治需要女性參與。「不過這並不容易，有很多問題。他們開始追擊一些女性候選人，又指責我們企圖把外國概念帶進社會。」她說。「但這些並不能阻止我們，只有繼續去做。」

1996 年第一屆巴勒斯坦立法委員會只有數名女性， 後來經婦女組織推動，多年來一直爭取改革法律，才終得到在委員會的「女性配額」。她們尋求在 132 個議席中，有三成必須是女性；最後獲通過的是兩成。

Naila 稱，局勢不穩會令平權狀況倒退。路仍很遠，但要繼續要走。「我們仍未獨立，男女之間仍沒有平等，我們還需繼續努力。」

她又表示曾聽過香港「雨傘運動」，同為抗爭者，她想對香港人，特別是女性抗爭者說：「有共同達到的目標，對民眾抗命十分重要，最重要的是運動中的女性，必須有更多領導權，我相信這會帶來重大影響。」

成千上萬巴勒斯坦女性參與「大起義」抗爭，她們發起大規模示威，拒絕交稅、杯葛以色列貨運動。中間穿白衣舉手的為 Naila

成千上萬巴勒斯坦女性參與「大起義」抗爭，她們發起大規模示威，拒絕交稅、杯葛以色列貨運動。中間穿白衣舉手的為 Naila

起義尚未成功 年青一代投入抗爭

過去廿年加沙經濟惡劣，《奧斯陸協議》後有兩萬人不能再到以色列工作，大部份男性失業，更因而出現不少家暴個案。這困境卻造就女性外出「搵工」自強的機會。不少婦女到非牟利團體工作，或學習手藝後、從事如髮型屋和咖啡店等小生意。「當婦女成為收入來源，她們的父親和丈夫也因而不會指指點點。」

在加沙這個「大型監獄」中生活的民眾飽受煎熬，去年 3 月底起，成千上萬巴勒斯坦人發動名為「爭取回歸大遊行」（The Great March of Return）的抗爭行動，堅持每周五到加沙邊境示威，向以色列軍以卵擊石地投石和汽油彈，要求以色列放寬邊境管制，以及容許巴勒斯坦人及後代返回故鄉定居。以軍實彈還擊示威者，聯合國指至去年 12 月，衝突已造成巴勒斯坦民眾逾 254 死、逾 2.4 萬傷。

Naila 對此感到十分難過，很多示威者尤其是年青人，被以軍用殺傷力高的爆炸子彈射腳，數百人因而斷腿；去年更有醫護人員被射殺。「年青一代上街遊行，只是表明：我們想過活。」她說。「巴勒斯坦人會盡他們所能，繼續抗爭。」

看到年輕示威者上街遊行示威，Naila 似是看到年青的自己 — 偷偷出外參加抗爭，為了國家願奮不顧身。她稱，這代年輕人慣於獨立思考，接受大學教育，不會再接受家人守舊的思維，不少願意投入抗爭。她的兒子 Majd 現年 30 歲，完成兩個法學碩士學位後，現時在加拿大從事人權法工作。她的 26 歲女兒則從建築系碩士畢業，目前在杜拜工作，Naila 稱二人將來均打算回到巴勒斯坦。

不過看到數十年前的「大起義」至今，家鄉仍苦陷佔領，Naila 坦言開始感到失望，但她亦知道，有必要保持希望，繼續向前。

曾領導 1987 年「第一次巴勒斯坦大起義」的 Naila Ayesh，近日遠赴香港分享，今次是全球七個城市巡迴放映首站

曾領導 1987 年「第一次巴勒斯坦大起義」的 Naila Ayesh，近日遠赴香港分享，今次是全球七個城市巡迴放映首站

《Naila and the Uprising》去年初在當地首映，帶來更大迥響， Naila 稱將會安排在大學和社區放映，最重要是在戲院上映，讓年輕一代知道過去的抗爭。「現在不是放棄的時候，若不能成功爭取自由的話，新一代會繼續抗爭。希望是來自他們會繼續，直到我們擁有自由的一天。」

一向親以色列的美國總統特朗普，除了兩年前承認耶路撒冷為以色列首都，近日更宣布承認以色列擁有具爭議的戈蘭高地（Golan Heights）主權，外界視為是為了以色列鷹派總理內塔尼亞胡（Benjamin Netanyahu）大選造勢。對 Naila 來說，這也是時候向國際社會發聲，對美國的推波助瀾說「不」。

「唯一的解決方法是『兩國方案』（Two States Solution），讓我們擁有主權、彼此和平共處。」她說。「沒有國際社會支持，事情是不會有改變的，將會令雙方暴力升級，巴勒斯坦人不能再接受這樣的生活了，將會有更多極端份子興起，以色列也一樣。」

Naila 一生為自由而戰，在她眼中，究竟自由是怎樣的？

「在一個獨立的國家生活，周圍沒有檢查站，我不想見到任何檢查站、任何軍人。我希望看到我的孩子像世上其他人般好好過活。我們是全球唯一被佔的國家，已經有 70 年之久，是時候獨立了。我們已失去數千生命、失去大量土地，都不能阻止我們。我們一定要自由。」

文／Seb

，

蛔狗死撚開啦

巴勒斯旦連一個統一政府都無，內部爭權都未搞掂，點同以色列打
成個西岸地區比哂以色列起哂公路建設，出入口比人控制住，同比人揸春袋無分別

大佬人地武力復國，
你唔夠打就得閒炸鳩下人搞恐襲

香港俾人文化侵蝕，每日150沖淡香港人口，
同回教徒手法一鬼樣。

兩者邊度有得比較，想扮自己人就死遠啲啦屌你

你班阿拉伯佬，人哋一立國就打鳩人，打幾次中東戰爭都輸，打到人哋習慣曬，直頭唔驚做黑面打鳩你哋先
個情況咁特殊，邊套用到落香港同中国度

社民連有無畀啲捐款巴勒斯坦人？

你老味走左二千年無端端返黎claim塊地你既
本地人點都唔gur啦下話

香港人唔好怨中國人，人地都係拎返自己自古而來o既土地，有根據，有基礎過猶太人霸晚勒斯坦好多

Too long dont read
食屎啦以色列，同支那一鳩樣係流氓國家

駐連登獨派HKVDC_2017同威猛的巨龍仲唔入嚟指點江山，同貼旺角gif圖打飛機?

抄登仔好buy,蛔係乞人憎唔等於要合理化猶太人行為，之前有單新聞idf射飛彈去加沙班Tel Alv猶太人係沙灘拍哂手

連登仔係以色列支持者來㗎

唔講以為抄登仔係上帝子民猶太人，明明以色列冇統治過佢地都冇咩利益比香港，不論政府定港獨派

去過就知巴勒斯坦人有幾慘

慘過狗，自己屋企比人分哂a,b,c區，猶太人入埋去起居民點

idf炸加沙tel aviv一定睇倒啦
以軍發射iron dome攔截射向tel aviv嘅hamas火箭彈就有可能比tel aviv市民見到兼拍手。
順手講埋2018唯一一個被hamas火箭彈炸死嘅係一個來自hebron嘅巴勒斯坦人

南非羅德西亞有板你睇

隔離同文同種既阿拉伯人點對依班兄弟呢